<REGIMENTO_MACC>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 1º. O Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação (PPGCC) da Universidade Estadual do Ceará (UECE), vinculado ao Centro de Ciência e Tecnologia (CCT), tem como objetivo principal a formação de pesquisadores e docentes do magistério superior na área de Ciência da Computação.</text> 
			<paragrafo>Parágrafo único - A modalidade Mestrado Acadêmico foi aprovada pelo Conselho de Ensino, Pesquisa e Extensão (CEPE) através da Resolução nº 2834-CEPE, em 08 de junho de 2005, criado pelo Conselho Universitário (CONSU) através da Resolução nº 524-CONSU, em 08 de junho de 2005, e recomendado pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) na 93ª Reunião do Conselho Técnico Científico (CTC), em 22 de agosto de 2006. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 2º. O PPGCC da UECE atua em uma grande área de concentração, a saber “Ciência da Computação”. Esta área de concentração é organizada em várias linhas de pesquisa. Cada linha de pesquisa é organizada como um conjunto harmônico de disciplinas de modo a propiciar ao aluno o aprimoramento da formação já adquirida e a lhe permitir o desenvolvimento de estudos e pesquisa de sua dissertação segundo suas potencialidades, predileção e recomendações de seu orientador.</text> 
			<paragrafo>Parágrafo único - Cabe ao Colegiado deliberar sobre a criação ou extinção de áreas de concentração e das linhas de pesquisa propostas pelos docentes credenciados no PPGCC. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 3º. Esse Regimento segue e complementa as normas estabelecidas pela CAPES e pela UECE, com base no Regimento Geral da UECE, publicado no DOE de 30/09/2001 e na Resolução Nº 933/2013 - CONSU, de 18 de fevereiro de 2013, que estabelece as normas para os cursos e programas de pós-graduação Stricto Sensu da UECE. </text>
        </Art> 
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 4º. São órgãos administrativos e decisórios do Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação o Colegiado da Pós-Graduação, ou simplesmente Colegiado, a Coordenação da Pós-Graduação, ou simplesmente Coordenação, a Comissão de Pós-Graduação, ou simplesmente Comissão, e a Comissão de Bolsas.</text>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 5º. O Colegiado do PPGCC é o órgão consultivo e normativo, sendo constituído pelos seguintes membros: </text>
			<paragrafo> a) do Coordenador, como presidente e do Vice-coordenador, como vice-presidente, eleitos pelo corpo docente e discente do programa;</paragrafo> 
			<paragrafo> b) dos docentes credenciados no Programa segundo norma específica; </paragrafo>
			<paragrafo> c) de representantes discentes na proporção de 30% do colegiado, eleitos por seus pares.</paragrafo> 
			<paragrafo> § 1°. O mandato dos representantes mencionados no item (a) será de dois anos, e dos representantes do item (c), de um ano.</paragrafo> 
			<paragrafo> § 2°. Os representantes discentes devem ter concluído, pelo menos, metade dos créditos do curso e será escolhido pelos alunos matriculados regularmente no curso. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 6º. O Colegiado se reunirá por convocação do Coordenador ou mediante solicitação expressa de, pelo menos, um terço de seus membros, sempre com a antecedência mínima de 5 (cinco) dias úteis. </text>
			<paragrafo> § 1°. O Colegiado somente realizará sessão com a presença da maioria de seus membros e deliberará por maioria simples de votos dos presentes. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Cabe ao Coordenador, o voto de quantidade e de qualidade, este em caso de empate. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 7º. Caberá ao Colegiado:</text>
			<paragrafo>a) propor e aprovar o regimento do curso e suas alterações; </paragrafo>
			<paragrafo>b) homologar a eleição do Coordenador, Vice-coordenador e representação discente; </paragrafo>
			<paragrafo>c) propor e aprovar critérios para credenciamento de docentes; </paragrafo>
			<paragrafo>d) deliberar sobre credenciamento e descredenciamento de docentes; </paragrafo>
			<paragrafo>e) propor e aprovar convênios de interesse para as atividades do Programa, os quais seguirão a tramitação própria da Instituição; </paragrafo>
			<paragrafo>f) alterar e aprovar o currículo do curso; g) aprovar a proposta de edital de seleção de novos alunos elaborada pela Comissão de Pós-graduação; </paragrafo>
			<paragrafo>h) destituir Coordenador e Vice-coordenador mediante aprovação de 2/3 do Colegiado; </paragrafo>
			<paragrafo>i) estabelecer, extinguir ou redefinir áreas de concentração e linhas de pesquisa do programa, aprovando o conjunto de disciplinas e professores que viabilizarão a existência de cada área ou linha; </paragrafo>
			<paragrafo>j) definir os critérios para concessão de bolsas aos alunos do Programa; </paragrafo>
			<paragrafo>k) julgar recursos das decisões do Coordenador e da Comissão de Pós-Graduação e Comissão de Bolsas, que eventualmente venha a ser interposto;</paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 8º. A Coordenação é órgão executivo do PPGCC, que será exercida por um Coordenador e um Vice-coordenador, os quais serão eleitos para um mandato de 02 (dois) anos por um Colégio Eleitoral integrado pelo corpo docente e discente do programa.</text> 
			<paragrafo>§ 1°. Nas eleições para a coordenação poderão ser votados exclusivamente docentes credenciados como permanentes do programa. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. O Coordenador e o Vice-coordenador poderão ser reeleitos para seus respectivos cargos por apenas mais um mandato consecutivo.</paragrafo> 
			<paragrafo>§ 3°. O resultado da eleição de Coordenador e Vice-coordenador deverá ser ponderado na relação de 70% de votos docentes e 30% de votos discente. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 9º. Caberá ao Coordenador: </text> 
			<paragrafo>a) convocar e presidir as reuniões do Colegiado; </paragrafo>
			<paragrafo>b) coordenar as atividades didáticas do Programa; </paragrafo>
			<paragrafo>c) supervisionar as atividades administrativas da Coordenação;</paragrafo> 
			<paragrafo>d) representar o Programa dentro e fora da Universidade; </paragrafo>
			<paragrafo>e) elaborar as programações do Curso, submetendo-as à aprovação do Colegiado;</paragrafo> 
			<paragrafo>f) executar o plano de aplicação de recursos provenientes da UECE ou de órgãos financiadores externos deliberados pela Comissão de Pós-graduação; </paragrafo>
			<paragrafo>g) delegar competência para a execução de tarefas específicas; </paragrafo>
			<paragrafo>h) decidir ad-referendum do Colegiado, da Comissão de Pós-Graduação e da Comissão de Bolsas sobre assuntos urgentes, sendo necessário a apreciação por esses órgãos na convocação seguinte;  </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 10º. O Vice-coordenador substituirá o Coordenador nas suas faltas e impedimentos e, no caso de vacância do cargo do Coordenador, por qualquer motivo e a qualquer época, completará o seu mandato.</text> 
			<paragrafo>§ 1°. Ocorrendo a vacância do Vice-coordenador, será escolhido pelo Colegiado um novo Vice-coordenador pro tempore para completar o mandato; </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. A vacância dos cargos de Coordenador e Vice-coordenador ocorrerá nos seguintes casos: </paragrafo>
			<paragrafo>a)  a pedido dos ocupantes; </paragrafo>
			<paragrafo>b)  por motivo de transferência para outro órgão, interno ou externo a UECE; </paragrafo>
			<paragrafo>c)  por impedimento legal; </paragrafo>
			<paragrafo>d)  por decisão de dois terços dos membros do Colegiado;</paragrafo> 
			<paragrafo>e)  por descredenciamento do Programa.</paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 11º. A Comissão de Pós-Graduação do PPGCC é o órgão administrativo e deliberativo, sendo constituído pelos seguintes membros: </text>
			<paragrafo> a) do Coordenador, como presidente e do Vice-coordenador, como vice-presidente, ambos eleitos pelo corpo docente e discente do programa;  </paragrafo> 
			<paragrafo> b) um docente credenciado pertencente a cada uma das áreas ou linha de pesquisa aprovada pelo Colegiado, ou o suplente, escolhido pelos seus pares da mesma área/linha de pesquisa; </paragrafo>
			<paragrafo> c) um representante discente, eleito por seus pares. </paragrafo>
			<paragrafo> § 1°. O mandato dos representantes mencionados no item (b) será de dois anos, e do item (c), de um ano. </paragrafo>
			<paragrafo> § 2°. O representante discente deverá ter concluído, pelo menos, metade dos créditos do curso e será escolhido pelos respectivos alunos matriculados regularmente no curso. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 12º. A Comissão de Pós-Graduação se reunirá por convocação do Coordenador, sempre com a antecedência mínima de 2 (dois) dias úteis. </text>
			<paragrafo> § 1°. A Comissão de Pós-Graduação somente realizará sessão com a presença da maioria de seus membros e deliberará por maioria simples de votos dos presentes. </paragrafo>
			<paragrafo> § 2°. Cabe ao Coordenador, o voto de quantidade e de qualidade, este em caso de empate. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 13º. Caberá à Comissão de Pós-Graduação: </text>
			<paragrafo> a) decidir sobre a aceitação de créditos de disciplinas obtidos em outros programas de pós-graduação, nos termos do disposto no Art. 34º; </paragrafo> 
			<paragrafo> b) aprovar as indicações dos orientadores de dissertação; </paragrafo>
			<paragrafo> c) aprovar as indicações, feitas pelo orientador, dos coorientadores de dissertação; </paragrafo>
			<paragrafo> d) aprovar os membros das bancas avaliadoras de dissertação; </paragrafo>
			<paragrafo> e) autorizar a defesa de dissertação;</paragrafo> 
			<paragrafo> f) decidir sobre a prorrogação de prazo de conclusão do curso; </paragrafo>
			<paragrafo> g) elaborar o edital de seleção de novos alunos a fim de encaminhá-lo ao Colegiado; </paragrafo>
			<paragrafo> h) elaborar os planos de aplicação de recursos provenientes da UECE ou de órgãos financiadores externos; </paragrafo>
			<paragrafo> i) definir o currículo e as disciplinas oferecidas pelo curso e dos professores responsáveis pelas mesmas; </paragrafo>
			<paragrafo> j) decidir sobre desligamento de alunos, de acordo com o que preceitua este Regimento; </paragrafo>
			<paragrafo> k) decidir sobre a readmissão de alunos desligados do programa, de acordo com o que preceitua este Regimento. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 14º. A Comissão de Bolsas do PPGCC é o órgão administrativo e deliberativo, sendo constituído pelos seguintes membros: </text>
			<paragrafo>a) do Coordenador ou Vice-coordenador, como presidente; </paragrafo>
			<paragrafo>b) um docente credenciado permanente, ou o suplente, eleito pelos seus pares; </paragrafo>
			<paragrafo>c) um representante discente, eleito por seus pares. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 1°. O mandato dos representantes mencionados no item (b) será de dois anos, e do item (c), de um ano. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. O representante discente deverá ter concluído, pelo menos, metade dos créditos do curso e será escolhido pelos respectivos alunos matriculados regularmente no curso.  </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 15º. A Comissão de Bolsas se reunirá por convocação do Coordenador, sempre com a antecedência mínima de 2 (dois) dias úteis.  </text> 
			<paragrafo>§ 1°. A Comissão de Bolsas somente realizará sessão com a presença da maioria de seus membros e deliberará por maioria simples de votos dos presentes. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Cabe ao Coordenador, o voto de quantidade e de qualidade, este em caso de empate. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 16º. Caberá à Comissão de Bolsas: </text>
			<paragrafo>a) propor norma para estabelecer critérios para concessão de bolsas de estudo e segui-las após ser aprovada pelo Colegiado; </paragrafo>
			<paragrafo>b) alocar as bolsas disponíveis no Programa, a qualquer momento, utilizando os critérios estabelecidos em norma específica; </paragrafo>
			<paragrafo>c) decidir sobre pedidos de cancelamento de bolsa encaminhados pelos orientadores. </paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 17°.  O corpo docente do PPGCC será constituído por professores credenciados pelo Colegiado de acordo com as regras estabelecidas na norma2 vigente de credenciamento de docentes do Programa.</text>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 18°. O ingresso de alunos regulares no PPGCC dar-se-á por processo seletivo estabelecidas em Chamada Pública. </text>
			<paragrafo>§ 1°. Cabe à Comissão de Pós-Graduação definir o edital, estabelecer os períodos de inscrição, a forma de divulgação ao público da abertura das inscrições e do resultado do processo seletivo. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Cabe ao Colegiado aprovar o Edital e definir a cada período o número de vagas disponíveis para o processo seletivo.  </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 19°. Poderá ser admitido no PPGCC, candidato portador de diploma em Curso de Graduação de duração plena, que tenha sido aprovado no processo seletivo respectivo e que satisfaça eventuais exigências específicas do PPGCC, devidamente expressas na Chamada Pública própria de cada processo seletivo. </text>
			<paragrafo>Parágrafo Único - Poderá ser aceito no PPGCC candidato portador de diploma de curso superior fornecido por instituição de outro país, desde que revalidado por órgãos competentes no Brasil. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 20°. A Seleção dos candidatos realizar-se-á por Comissão de Seleção do PPGCC, respeitando os critérios estabelecidos na Chamada Pública. </text>
			<paragrafo>Parágrafo Único – A oferta de processo seletivo deverá ser feita, pelo menos, uma vez por ano, podendo ter frequência maior de acordo com a disponibilidade de orientadores e a avaliação de demanda potencial. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 21°. Para ser matriculado no PPGCC, o candidato selecionado deverá se inscrever em disciplina do curso na época prevista no Calendário Acadêmico. </text>
			<paragrafo> Parágrafo único. A Ficha de Matricula deve ter a aprovação do professor orientador acadêmico ou do orientador de dissertação. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 22°. O aluno matriculado no PPGCC ficará automaticamente sujeito ao cumprimento das Normas estabelecidas neste Regimento e em Resoluções complementares aprovadas pelo Colegiado. </text>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 23°. Poderão ainda ser aceitos no PPGCC, quando houver vagas e a critério da Comissão de Pós-graduação e do professor da disciplina, Alunos Especiais, com inscrição em disciplinas isoladas até o máximo de 08 (oito) créditos por semestre. </text>
			<paragrafo>§ 1°. Pode pleitear a condição de Aluno Especial o candidato aprovado no processo seletivo que: </paragrafo>
			<paragrafo>a) Optou por ingressar como aluno especial. </paragrafo>
			<paragrafo>b) Não pode ingressar no Programa por insuficiência de vagas. </paragrafo>
			<paragrafo>c) Alunos de graduação nos últimos 2 (dois) semestres de curso de áreas afins; </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°.  A aprovação de inscrição em disciplinas por alunos especiais não estabelece vínculo destes com o Programa nem pressupõe a eventual aprovação em processo seletivo para ingresso como aluno regular. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3°. Caso o aluno seja aprovado como regular para o PPGCC, os créditos obtidos nas disciplinas cursadas na condição de aluno especial poderão ser considerados como aproveitamento de estudos, respeitado o prazo máximo estabelecido no Art. 34° </paragrafo>
			<paragrafo>§ 4°. Os alunos especiais deverão solicitar a inscrição em disciplinas através de formulário específico com a anuência da Comissão de Pós-graduação e do professor da disciplina. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 24°. Os alunos desligados do programa, independente do motivo, poderão solicitar readmissão ao PPGCC a qualquer momento, sendo aproveitadas as disciplinas e atividades realizadas anteriormente de acordo com o determinado pelo Art. 34° § 3° deste Regimento. </text>
			<paragrafo>§ 1°. Para solicitar a readmissão, o aluno deve apresentar: </paragrafo>
			<paragrafo>a) Solicitação de readmissão com cronograma de atividades previstas até a conclusão do curso; </paragrafo>
			<paragrafo>b) Anuência do orientador escolhido; </paragrafo>
			<paragrafo>c) Copião do texto dissertação. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. A solicitação será deliberada pela Comissão de Pós-Graduação. </paragrafo>    
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 25°. Os alunos deverão prestar prova dissertativa de proficiência em língua inglesa conforme Regulamento específico do PPGCC. </text>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 26°. Semestralmente e nos prazos estabelecidos no Calendário Acadêmico do PPGCC, o aluno deverá matricular-se e requerer inscrição em disciplinas e demais atividades, inclusive matrícula para disciplinas obrigatórias com 0 (zero) crédito. </text>
			<paragrafo>Parágrafo único. A Ficha de Matricula deverá ser aprovada pelo professor orientador acadêmico ou orientador da dissertação. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 27°. Na seção do Colegiado para homologação dos candidatos aprovados no processo seletivo, será indicado um orientador acadêmico, designado dentre o corpo docente credenciado como permanente do PPGCC, para orientar os estudos de cada aluno. </text>
			<paragrafo>§ 1°. Caso não haja manifestação contrária, o orientador acadêmico será automaticamente indicado como orientador de dissertação após a aprovação da proposta de dissertação de mestrado conforme estabelece o Art. 35°. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. A Comissão de Pós-graduação poderá indicar outro orientador dentro da linha de pesquisa do aluno visando equilibrar a distribuição do trabalho de orientação. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3°. O aluno poderá, em requerimento fundamentado dirigido ao Coordenador, solicitar mudança de orientador ou coorientador, após apreciação pela Comissão de Pós-graduação. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 4°. O orientador ou o coorientador também poderá, em requerimento fundamentado dirigido ao Coordenador, solicitar interrupção do trabalho de orientação, após apreciação pela Comissão de Pós-graduação. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 5°. Um aluno poderá ter além de seu orientador principal, um ou mais co-orientadores, mediante aprovação da Comissão de Pós-graduação. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 6°. Caso o co-orientador seja docente credenciado como permanente no PPGCC será denominado também orientador. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 28°. Compete ao Orientador: </text>
			<paragrafo>a) indicar o plano de disciplinas que o orientando deverá cursar tendo em vista a linha de pesquisa e oferta de disciplinas; </paragrafo>
			<paragrafo>b) orientar o pós-graduando na organização de seu plano de estudo e pesquisa e assistí-lo continuadamente em sua formação pós-graduada; </paragrafo>
			<paragrafo>c) propor à Comissão de Pós-graduação a composição das Banca Examinadora. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 29°. Cada orientador do PPGCC poderá ter até 8 (oito) orientandos simultaneamente. </text>
			<paragrafo>Parágrafo único. Considerando o histórico de produção de pós-graduados de um orientador assim como o tempo médio de titulação de seus alunos formados, a Comissão poderá autorizar um aumento deste limite, individualmente, levando em conta sempre a garantia de qualidade da formação dos alunos.</paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 30º. O conjunto de disciplinas do PPGCC da UECE será composto de disciplinas de núcleo comum e disciplinas específicas da área/linha de pesquisa. </text>
			<paragrafo>§ 1°. Disciplinas do núcleo comum são disciplinas de conhecimento genérico para Ciência da Computação necessária para qualquer área/linha de pesquisa. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Disciplinas específicas são disciplinas de conhecimento específicos das linhas de pesquisa necessárias para o aprofundamento do aluno na sua respectiva linha de pesquisa. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3°. Cabe à Comissão de Pós-graduação definir sobre o conjunto de disciplinas ofertadas em cada período e cabe ao Colegiado aprová-las. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 31º. O aluno matriculado no PPGCC deverá cursar a seguinte carga horária prevista: </text>
			<paragrafo>a) Para Mestrado, um mínimo 24 (vinte e quatro) créditos em disciplinas e 02 (dois créditos) em Estágio à Docência, com uma duração mínima de 06 (seis) meses e máxima de 24 (vinte e quatro) meses. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 1°. Para o cômputo do total de créditos requeridos pelo Programa, serão incluídas as aulas teóricas, práticas, teórico-práticas, atividades definidas como trabalhos acadêmicos. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Para o cômputo da disciplina Estágio à Docência serão considerados os critérios previstos na Resolução N° 821/2011 – CONSU de 19 de dezembro de 2011. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3°. Por requisição forma protocolada do aluno e com a anuência do professor orientador, estes prazos máximos de conclusão poderão ser prorrogados, mediante aprovação da Comissão de Pós-graduação: </paragrafo>
			<paragrafo>a) Para Mestrado, prorrogação de até 06 (seis) meses, totalizando um máximo de 30 (trinta) meses. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 4°. O aluno poderá trancar matrícula por até 1 (um) semestre, não sendo permitido o trancamento no primeiro período letivo de ingresso do aluno no programa. A duração do curso não poderá ultrapassar a duração máxima do curso, definida no §3º deste artigo, sendo incluido nesse prazo o período de trancamento. Os critérios para solicitação de trancamento do curso são definidos no Art. 109° do Regimento da UECE. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 5°. O aluno que não cumprir a carga horária e/ou não defender a dissertação no prazo estipulado no caput deste artigo será automaticamente desligado do programa. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 32º. O aluno de mestrado deverá montar o seu plano de estudo com a seguinte composição: </text>
			<paragrafo>a) 04 (quatro) créditos em disciplinas do núcleo comum.</paragrafo>
			<paragrafo>b) 20 (vinte) créditos em disciplinas específicas das linhas de pesquisa. </paragrafo>
			<paragrafo>c) 02 (dois) créditos em Estágio à Docência </paragrafo>
			<paragrafo>§ 1o. Na época da inscrição de disciplinas, a aluno deverá apresentar seu plano de estudos em documento próprio e com anuência do orientador. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2o. Mediante aprovação do orientador, o aluno poderá cursar disciplinas de outras linhas de pesquisa que não sejam as do seu projeto.  </paragrafo>  
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 33°. Após concluir a carga horária definida no Art. 31° o aluno do mestrado deverá se inscrever na disciplina “Dissertação de Mestrado” sob a responsabilidade do orientador de dissertação escolhido. </text>
			<paragrafo>§ 1o. A esta disciplina será computado 0 (zero) crédito. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2o. Caberá ao orientador avaliar o desempenho do aluno nestas disciplinas, atribuindo-lhe um conceito de acordo com o Art. 37° deste Regimento. </paragrafo> 
			<paragrafo>§ 3°. O aluno deverá se inscrever nessa disciplina quantas vezes for necessário até a defesa da dissertação, respeitado o prazo estipulado no Art. 31° §3°.  </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 34°. Mediante parecer do orientador e aprovação da Comissão de Pós-graduação, poderão ser aceitos os créditos obtidos em disciplinas cursadas anteriormente no PPGCC ou de outros programas de pós-graduação stricto sensu reconhecidos pela CAPES, observadas as equivalências de carga horária, conteúdo programático e a aprovação na disciplina. </text>
			<paragrafo>§ 1o.  O número de créditos de aproveitamento de disciplinas cursadas externamente ao PPGCC não poderá ultrapassar 40% (quarenta por cento) do número de créditos total exigidos pelo Programa. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2o.  A disciplina a ser aproveitada deve ter uma carga horária igual ou maior e ter uma ementa que atenda a um mínimo de 75% da ementa da disciplina do PPGCC. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3o. Somente poderão ser aproveitadas disciplinas cursadas no máximo de até 48 (quarenta e oito) meses anteriores a data de solicitação.  </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 35°. O aluno deverá apresentar a proposta de dissertação de mestrado até o 16º (décimo sexto) mês do curso. </text>
			<paragrafo>§ 1o.  A proposta deverá ser apresentada diante de uma banca formada por pelo menos 2 (dois) professores da área, além do(s) orientador(es) e co-orientador(es). </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2o. A proposta consiste em um texto contendo os seguintes tópicos: a) Objetivo b) Fundamentação teórica c) Proposta de trabalho d) Resultados preliminares e) Referências bibliográficas </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3o.  O PPGCC deverá oferecer pelo menos 03 (três) oportunidades por ano para apresentação e aprovação da proposta. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 4o. Caso o aluno tenha artigo referente ao tema de sua dissertação aceito em conferência ou periódico com Qualis B3 ou superior, até o prazo definido no caput deste artigo, fica dispensado de apresentar a proposta de dissertação. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 5o. Caso o aluno não tenha sua proposta aprovada até 16º (décimo sexto) mês do curso será automaticamente desligado do programa.</paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>

		<Art>
			<text> Art. 36°. A frequência nas disciplinas é obrigatória e não poderá ser inferior a 75% (setenta e cinco por cento) da carga horária programada, por disciplina ou atividade. </text>
			<paragrafo>Parágrafo único – Disciplinas com número de matriculados inferior a 05 (cinco) alunos, poderão ser ministradas na forma de trabalho dirigido. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 37°. Como resultado da avaliação do aproveitamento escolar, o professor deverá conceder um conceito numérico de 0,0 (zero) a 10,0 (dez), sendo considerado aprovado o aluno que obtiver conceito igual ou superior a 7,0 (sete). </text>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 38°. O aproveitamento em cada disciplina será avaliado pelo respectivo professor através de atividades didáticas, em função do desempenho do aluno em provas, pesquisas, seminários, produção de trabalhos individuais ou coletivos e outros. </text>
			<paragrafo>Parágrafo único – Para avaliação do aproveitamento na disciplina será necessário pelo menos 02 (duas) notas.</paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 39°. O desempenho do aluno será considerado insatisfatório, sendo automaticamente desligado do programa, nos seguintes casos: </text>
			<paragrafo>a) se obtiver, em qualquer período letivo, média inferior a 5,0 (cinco). </paragrafo>
			<paragrafo>b) se obtiver reprovação em duas ou mais disciplinas, independentemente do número de créditos, inclusive disciplinas com zero crédito. </paragrafo>
			<paragrafo>c) não ter a proposta de dissertação de mestrado aprovada até o 16º (décimo sexto) mês do curso.</paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>

		<Art>
			<text> Art. 40°. - A sessão de apresentação e julgamento da Dissertação será pública, em local, data e hora previamente divulgados, registrando-se os trabalhos em Ata formal, assinada pelos membros titulares da banca. O candidato deve demonstrar domínio atualizado do tema escolhido, capacidade de investigação e aptidão em apresentar em forma organizada, clara, metodológica e correta o assunto escolhido.</text> 
			<paragrafo>§ 1°. A dissertação deverá ser redigida em Português ou Inglês e deverão seguir as normas de formatação de documentos da UECE.</paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Poderá pleitear a solicitação de defesa do trabalho de conclusão, os alunos que: </paragrafo>
			<paragrafo>a) Tenham concluído a quantidade de créditos necessários. </paragrafo>
			<paragrafo>b) Tenham obtido média maior ou igual a 7,0 (sete), inclusive no exame de proficiência em língua inglesa e no estágio à docência.</paragrafo> 
			<paragrafo>c) Tenham a proposta de dissertação aprovada. </paragrafo>
			<paragrafo>d) Tenham submetido, pelo menos, 1 (um) artigo, em coautoria com o orientador, em congresso ou periódico da área da Ciência da Computação com Qualis. </paragrafo>
			<paragrafo>e) Tenha cumprido todas as exigências no prazo estipulado pelo Art. 31°.</paragrafo>    
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 41°. A Comissão Examinadora que julgará a dissertação será constituída de especialistas, aprovada pela Comissão de Pós Graduação e designada pelo Coordenador, sendo composta de no mínimo 03 (três) membros com titulação igual ou superior ao título a ser concedido, dos quais ao menos 1 (um) externo à UECE.</text> 
			<paragrafo>§ 1°. A composição da banca deverá ser formada com pelo menos 02 (dois) dois membros que não sejam orientador(es) ou co-orientador(es). </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Poderão participar da Comissão Examinadora professores credenciados do PPGCC ou de outros Programas de Pós-Graduação afins, além de profissionais com titulação pertinente. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3°. O orientador do aluno será o presidente da comissão examinadora. </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 42°. É da competência da Comissão de Pós-Graduação a aprovação da Comissão Examinadora. O orientador deverá encaminhar à Comissão o formulário próprio, 01 (uma) cópia da dissertação e currículos dos membros da Comissão examinadora proposta, caso não tenha cadastro no PPGCC, para ser julgada pela Comissão de Pós-graduação. Se o parecer for favorável, o Coordenador emitirá portaria designando a Comissão Examinadora. </text>
			<paragrafo>§ 1°. A aprovação da Comissão Examinadora pela Comissão de Pós-Graduação deverá ser feita dentro de um prazo máximo de 20 (vinte) dias a contar da entrega do pedido pelo Orientador. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Cabe ao aluno candidato ao título de Mestre, e orientador entregar aos membros da Comissão Examinadora, com antecedência mínima de 20 (vinte) dias, os exemplares de sua dissertação.  </paragrafo>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 43°. A Comissão Examinadora, pela maioria de seus membros, indicará a aprovação ou não do Trabalho de Conclusão, baseando-se na avaliação do trabalho entregue e na sua apresentação pública. </text>
			<paragrafo>§ 1°. O candidato deverá fazer uma apresentação oral de no mínimo 30 (trinta) minutos e no máximo 40 (quarenta) minutos. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 2°. Após a apresentação o candidato deverá ser arguido pela Comissão Examinadora. O público presente poderá fazer perguntas somente após a arguição da Comissão Examinadora. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 3°. O Trabalho de Conclusão receberá conceito “Aprovado com louvor”, “Aprovado”, “Aprovado condicionalmente” ou “Reprovado”. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 4°. Poderá ser atribuído o conceito “Aprovado com louvor” caso a Comissão Examinadora delibere por unanimidade, não indique nenhuma correção técnica na dissertação, que o candidato tenha obtido pelo menos 01 (uma) aceitação/publicação de artigo em congresso Qualis A ou periódico Qualis A ou B1, ou equivalente, e que tenha concluído o curso em até 24 (vinte e quatro) meses. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 5°. Caso a Comissão Examinadora da dissertação indicar o conceito “Aprovado condicionalmente”, deverá conceder um prazo máximo de até 90 (noventa) dias para atender às correções recomendadas pela banca examinadora no referido trabalho. A Comissão Examinadora irá nomear um de seus membros para verificar a nova versão do Trabalho de Conclusão.  </paragrafo>
			<paragrafo>§ 6°. Apenas o avaliador nomeado pela Comissão Examinadora poderá atestar o cumprimento das correções no trabalho, que irá atribuir o conceito “Aprovado”. Caso o aluno não atenda as    correções no prazo estipulado irá receber o conceito “Reprovado” e será desligado do programa. </paragrafo>
			<paragrafo>§ 7°. Após a aprovação final, o aluno entregará à Secretaria do Programa 1 (uma) cópia do Trabalho de Conclusão em meio eletrônico, no prazo máximo de 30 (trinta) dias, que deverá estar de acordo com as normas vigentes de formatação de documentos da UECE.</paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 44°. - Ao aluno do PPGCC que satisfizer as exigências deste Regimento e das normas complementares eventualmente aprovadas pelo Colegiado será conferido o grau de Mestre em Ciência da Computação. </text>
			<paragrafo>Parágrafo único. São condições para requisitar o título: </paragrafo>
			<paragrafo>a) Ter concluído a quantidade de créditos necessários. </paragrafo>
			<paragrafo>b) Ter obtido média final maior ou igual a 7,0 (sete), inclusive no exame de proficiência em língua inglesa e no estágio à docência.</paragrafo> 
			<paragrafo>c) Ter a proposta de dissertação aprovada. d) Ter concluído o curso no prazo estipulado no Art. 31°. </paragrafo>
			<paragrafo>e) Ter apresentado o trabalho de conclusão e ter obtido o conceito “Aprovado” ou “Aprovado com louvor”. </paragrafo>
			<paragrafo>f) Ter entregue a documentação exigida pela Biblioteca Central da UECE, obedecendo ao estabelecido na Regulamentação específica desta unidade. </paragrafo>
			<paragrafo>g) Ter, pelo menos, 1 (um) artigo aceito para publicação, em coautoria com o orientador, em congresso ou periódico da área da Ciência da Computação com Qualis.</paragrafo>
		</Art>
</CAPITULO>
<CAPITULO>
		<Art>
			<text> Art. 45°. Os casos omissos neste Regimento serão resolvidos pelo Colegiado do Programa e, quando for o caso, em grau de recurso pela Unidade de Ensino correspondente.  </text>
		</Art>
		<Art>
			<text> Art. 46°.  Este Regimento entra em vigor na data de sua aprovação, revogadas todas as demais disposições em contrário.</text>
		</Art>
</CAPITULO>
</REGIMENTO_MACC>